
\documentclass[11pt, a4paper]{article}

% Språk og koding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[norsk]{babel}

% Typografi og layout
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

% Matematikk og symboler
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}

% Kodevisning
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=4
}
\lstset{style=mystyle}

% Tittel og forfattere
\title{Rør og Ventiler:\\En Hierarkisk Probabilistisk Arkitektur for Parsing av Multimodal Musikknotasjon til Kern}
\author{Lars G. Bagøien Johnsen \and Thea Mathilde Tollersrud}
\date{Juni 2026 \\ \vspace{0.5cm} \small \textit{Internt notat, Nasjonalbiblioteket (dhlab)}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Dette notatet skisserer en arkitektur for å oversette uttrekk fra optisk musikkgjenkjenning (OMR) og automatisk musikktranskripsjon (AMT) til det semantiske formatet \texttt{kern}. Vi modellerer systemet som et sett med rigide logiske rørkoblinger ($p=1$) som tvinger støyete sanse-features (ventiler) inn i et lukket, multimodalt system. Videre introduseres takten som en hierarkisk overstyringsmekanisme for å løse lokal usikkerhet i feature-laget.
\end{abstract}

\section{Introduksjon}
Å oversette fra geometriske og visuelle primitiver på et noteark, eller fra akustisk energi i et lydopptak, til et semantisk format som \texttt{kern}, krever en håndtering av støyete inndata mot et strengt regelverk. Ved å splitte domenet i usikre \textit{features} og deterministiske \textit{syntaksregler}, kan systemet oppdatere sin tro via Bayesiansk inferens og Markov-modeller.

\section{Optisk Musikkgjenkjenning (Visuelt til Kern)}
I det visuelle domenet er inndataene piksler som oversettes til et observasjonsrom $V$ bestående av grafiske objekter (hoder, stilker, flagg). \texttt{kern}-syntaksen modelleres som betingede sannsynligheter, der sjansen for en korrekt oversettelse gitt feilfrie features er $1.0$.

\subsection{Tonehøyde (Pitch)}
Geometri måles relativt til notesystemet, nøkkel og fortegn:
\begin{equation}
    P(\text{pitch} = c \mid V_{y\_pos} = \text{linje\_5}, V_{clef} = \text{bass}, V_{key} = \text{C-dur}) = 1.0
\end{equation}

\subsection{Varighet (Duration)}
Visuell rytme er en deterministisk funksjon av hodets fyll og halsens attributter:
\begin{equation}
    P(\text{dur} = 4. \mid V_{fylt} = 1, V_{stilk} = 1, V_{flagg} = 0, V_{punkt} = 1) = 1.0
\end{equation}

\section{Automatisk Musikktranskripsjon (Auditivt til Kern)}
For lyd er observasjonsrommet $A$ preget av tidsstemplede frekvenser. Oversettelsen krever overgang fra kontinuerlig fysikk til diskret musikkteori.

\subsection{Akustisk pitch til MIDI}
Vi mapper grunnfrekvensen $f_0$ (Hz) til en nøytral kromatisk MIDI-verdi $m$:
\begin{equation}
    m \approx 69 + 12 \log_2\left(\frac{f_0}{440}\right)
\end{equation}

\subsection{Enharmonisk Staving (Prior over Likelihood)}
I likestemming er $P(D \mid x)$ identisk for enharmoniske varianter (f.eks. F\# og Gb). Bayes' teorem lar den harmoniske konteksten (prior) diktere stavingen:
\begin{equation}
    P(x \mid D) = \frac{P(D \mid x) P(x)}{P(D)}
\end{equation}
Siden $P(\text{MIDI}_{66} \mid \text{F\#}) = P(\text{MIDI}_{66} \mid \text{Gb}) = 1.0$, vil den musikkteoretiske modellen for $P(x)$ fungere som det avgjørende filteret.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Python-skisse for Bayesiansk enharmonisk staving]
def bayesian_enharmonic_spelling(midi_note, context_priors):
    hypotheses = ["F#", "Gb"]
    
    # Likelihood: P(D | x) er identisk i likestemming
    likelihoods = {"F#": 1.0, "Gb": 1.0}
    
    # Marginal Likelihood: P(D)
    p_d = sum(likelihoods[note] * context_priors[note] for note in hypotheses)
    
    # Posterior: P(x | D)
    posteriors = {note: (likelihoods[note] * context_priors[note]) / p_d 
                  for note in hypotheses}
                  
    return max(posteriors, key=posteriors.get), posteriors

# Eksempel: Prior basert på D-dur kontekst
priors_d_major = {"F#": 0.95, "Gb": 0.05}
best_spelling, _ = bayesian_enharmonic_spelling(66, priors_d_major)
\end{lstlisting}

\section{Takten som Hierarkisk Overstyring}
For å sikre robusthet mot feilklassifisering i feature-ekstraksjonen ("bottom-up"), fungerer takten som en "top-down" begrensning. Dette løfter modellen til en hierarkisk graf, tilsvarende formell modellteoretisk semantikk der premissenes gyldighet sjekkes mot en global sannhet.

Ligningen for en gyldig takt krever at summen av de semantiske varighetene til individuelle noter samsvarer med taktarten:
\begin{equation}
    \sum_{i=1}^{n} \text{varighet}(\text{note}_i) = \text{Taktart}
\end{equation}
Dersom en takt inneholder en tvetydig featurevektor for $n_k$, vil systemet tvinge $n_k$ til å anta den varigheten som tilfredsstiller ligning (5), forutsatt at denne løsningen har non-zero sannsynlighet i feature-laget. Takten opererer dermed som en musikkteoretisk stavekontroll.

\section{Veien Videre}
For prototype-utvikling vil en representasjon i \texttt{pgmpy} være hensiktsmessig for å definere de diskrete Bayesianske nettverkene (ventiler) over reglene for \texttt{kern} (rørene), før en overgang til C eller SQL-arkitektur for storskala indeksering.

\end{document}